\documentclass[./00PhotoBox.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{./img/}}}
\begin{document}

\chapter{Untersuchungen zur Genauigkeit und Systemaufbau}
Nach Abschluss der Konstruktion und des Aufbaus des Prototyps, wurden verschiedene Untersuchungen durchgeführt, um die Genauigkeit des Systems zu überprüfen und die Anzahl der Kameras zu evaluieren. Hierzu wurden unter anderem Vergleichsmessungen mit verschiedenen Systemen durchgeführt.

\section{Genauigkeitsüberprüfung des 3D-Modelles}
Um die Genauigkeit der 3D-Modell-Erzeugung zu überprüfen, wurden mehrere Prüfkörper mit dem Prototypen und mit einem kommerziellen Streifenprojektionssystem vermessen. Die Ergebnisse wurden miteinander verglichen.

\subsection{Erwartete Genauigkeit}
Die erwartete Genauigkeit kann auf verschiedenen Wegen berechnet werden. Grundlage ist meistens der Bildmaßstab. Dieser unterscheidet sich je nach Entfernung. Die Entfernung zum Objekt beträgt im Normalfall zwischen 10 und 50~cm. Der Bildmaßstab $m$ berechnet sich nach \cite[S. 171]{luhmann} wie folgt:

\begin{align}
    m       & = \frac{h}{c}                                  \\
    m_{min} & = \frac{100~\text{mm}}{4,7~\text{mm}} = 21,28  \\
    m_{max} & = \frac{500~\text{mm}}{4,7~\text{mm}} = 106,38
\end{align}

Für die Bildmessgenauigkeit werden verschiedene Werte in der Literatur erwähnt, sie liegen je nach Messmethode zwischen 0,05 und 3~px, je nach Messmethode. Für Messung von CCCTs wird z.B. von \cite{soot2015} eine Genauigkeit von 0,1~px angegeben.
Eigene, manuelle Messungen ergaben eine Genauigkeit von etwa 1,5~px. Vereinfacht wurde mit 1~px Genauigkeit gerechnet.

\begin{align}
    dx'      & = 1~\text{px} = 0,0014~\frac{\text{mm}}{\text{px}} \cdot 12~\text{px} = 0,0014~\text{mm} \\
    dX       & = m \cdot dx'                                                                            \\
    dX_{min} & = 21,28 \cdot 0,0014~\text{mm} = 0,03~\text{mm}                                          \\
    dX_{max} & = 106,38 \cdot 0,0014~\text{mm} = 0,15~\text{mm}
\end{align}

An diesem Wert muss dann noch der sogenannte Design-Faktor angebracht werden, dieser liegt bei Rundumverbänden zwischen 0,4 und 0,8, bei Stereoaufnahmen bei 1,5-3,0 \citep[S. 174]{luhmann}. Vereinfacht für eine grobe Abschätzung wird hier daher der Faktor weggelassen. Die erwartete Genauigkeit liegt damit deutlich unter einem Millimeter in der Lage.

\begin{align}
    s_{px; min}' & = dX_{min}
    s_{px; max}' & = dX_{max}
\end{align}

Die Tiefeninformation ist von dem Verhältnis des Abstandes der Kameras zur Entfernung abhängig.

\begin{align}
    s_Z       & = m \cdot \frac{h}{b} \cdots s_{px}'                                                   \\
    s_{Z;min} & = 21,28 \cdot \frac{10~\text{cm}}{30~\text{cm}}\cdot 0,03~\text{mm}  = 0,02~\text{mm}  \\
    s_{Z;max} & = 106,38 \cdot \frac{50~\text{cm}}{30~\text{cm}} \cdot 0,15~\text{mm} = 0,25~\text{mm}
\end{align}

\todo{Überprüfen!}


\subsection{Genauigkeit des Streifenprojektionssystems}
Als


\section{Nutzung eines Drehtellers}


\section{Evaluation der Kameraanzahl}

\biblio
\end{document}